{
  "questions": [
    {
      "questionText": "“এখন ছোটোটি পিতামাতার নীরব হৃদয়ভারের মতো বিরাজ করিতেছে।” এখানে ‘ছোটোটি’ বলতে কাকে বোঝানো হয়েছে?",
      "options": [
        "সুকেশিনীকে",
        "সুহাসিনীকে",
        "সুনয়নাকে",
        "সুভাষিণীকে"
      ],
      "correctOption": "সুভাষিণীকে"
    },
    {
      "questionText": "‘সে কথা বলতে পারে না’ এখানে যাকে নির্দেশ করা যায়",
      "options": [
        "সুকেশিনীকে",
        "সুহাসিনীকে",
        "সুভাষিণীকে",
        "প্রতাপকে"
      ],
      "correctOption": "সুভাষিণীকে"
    },
    {
      "questionText": "কার সাক্ষাতেই সবাই তার ভবিষ্যৎ সম্পর্কে দুশ্চিন্তা প্রকাশ করে?",
      "options": [
        "প্রতাপের",
        "সুভার",
        "সুহাসিনীর",
        "সুকেশিনীর"
      ],
      "correctOption": "সুভার"
    },
    {
      "questionText": "‘এইজন্য তাহার সাক্ষাতেই সকলে তাহার ভবিষ্যৎ সম্বন্ধে দুশ্চিন্তা প্রকাশ করিত’- দুশ্চিন্তা প্রকাশের কারণ কী?",
      "options": [
        "সুভা জেদি",
        "সুভা বোবা",
        "সুভা অন্ধ",
        "সুভা কালো"
      ],
      "correctOption": "সুভা বোবা"
    },
    {
      "questionText": "সুভার মা",
      "options": [
        "প্রতাপ",
        "সুভা",
        "সুভার বোন",
        "সুভার মা"
      ],
      "correctOption": "সুভার মা"
    },
    {
      "questionText": "‘সুভাষিণী’ নামটি সার্থক হয়নি কেন? সুভা-",
      "options": [
        "প্রতিবন্ধী বলে",
        "বিকলাঙ্গ বলে",
        "নির্বাক বলে",
        "বুদ্ধি প্রতিবন্ধী বলে"
      ],
      "correctOption": "নির্বাক বলে"
    },
    {
      "questionText": "কাদের মধ্যে সমভাষা ছিল না?",
      "options": [
        "কাঙালী ও অভাগী",
        "কাঙালী ও অধর",
        "সুভা ও প্রতাপ",
        "সুভা ও সর্বশী"
      ],
      "correctOption": "সুভা ও প্রতাপ"
    },
    {
      "questionText": "সুভার পিতামাতা চিন্তিত হয়ে উঠেছিল কী নিয়ে?",
      "options": [
        "সুভার বিয়ে নিয়ে",
        "সুভার একাকিত্ব নিয়ে",
        "সুভার অসুখ নিয়ে",
        "সুভার কষ্ট নিয়ে"
      ],
      "correctOption": "সুভার বিয়ে নিয়ে"
    },
    {
      "questionText": "‘মন’ কার উপর ছায়া ফেলে?",
      "options": [
        "সুন্দর হাতের",
        "মায়াবী হাসির",
        "কালো চোখের",
        "সরল পথের"
      ],
      "correctOption": "কালো চোখের"
    },
    {
      "questionText": "সুভার বাবা সপরিবারে কোথায় যেতে চাইল?",
      "options": [
        "বিহারে",
        "পূর্ণিমায়",
        "কলকাতায়",
        "দিল্লি"
      ],
      "correctOption": "কলকাতায়"
    }, {
      "questionText": "বর্ণের সঙ্গে কোন ইন্দ্রিয়ের সরাসরি সম্পর্ক আছে?",
      "options": [
        "চোখ",
        "কান",
        "নাক",
        "জিভ"
      ],
      "correctOption": "চোখ"
    },
    {
      "questionText": "ব্রেইল ভাষা ব্যবহার করে—",
      "options": [
        "শ্রবণ প্রতিবন্ধীরা",
        "দৃষ্টি-প্রতিবন্ধীরা",
        "মানসিক প্রতিবন্ধীরা",
        "শারীরিক প্রতিবন্ধীরা"
      ],
      "correctOption": "দৃষ্টি-প্রতিবন্ধীরা"
    },
    {
      "questionText": "বাংলা ভাষায় কথা বলে প্রায়—",
      "options": [
        "১৫ কোটি লোক",
        "২০ কোটি লোক",
        "২৫ কোটি লোক",
        "৩০ কোটি লোক"
      ],
      "correctOption": "৩০ কোটি লোক"
    },
    {
      "questionText": "মাতৃভাষী জনসংখ্যার দিক দিয়ে বাংলা পৃথিবীর কততম ভাষা?",
      "options": [
        "৪র্থ",
        "৫ম",
        "৬ষ্ঠ",
        "৭ম"
      ],
      "correctOption": "৬ষ্ঠ"
    },
    {
      "questionText": "নিচের কোনটি ভাষা-পরিবারের নাম নয়?",
      "options": [
        "ইন্দো-ইউরোপীয়",
        "আফ্রিকীয়",
        "দ্রাবিড়ীয়",
        "ইন্দো-ইরানীয়"
      ],
      "correctOption": "ইন্দো-ইরানীয়"
    },
    {
      "questionText": "ধ্রুপদি ভাষা হিসেবে স্বীকৃত কোনটি?",
      "options": [
        "সংস্কৃত",
        "বাংলা",
        "পালি",
        "ক ও গ উভয়ই"
      ],
      "correctOption": "ক ও গ উভয়ই"
    },
    {
      "questionText": "নিচের কোনটি থেকে বাংলা ভাষার জন্ম?",
      "options": [
        "কেন্তম",
        "সংস্কৃত",
        "পূর্ব ভারতীয় প্রাকৃত",
        "দ্রাবিড়ীয়"
      ],
      "correctOption": "পূর্ব ভারতীয় প্রাকৃত"
    },
    {
      "questionText": "বাংলা ভাষার প্রাচীন নমুনা পাওয়া যায়—",
      "options": [
        "মহাভারতে",
        "চর্যাপদ",
        "বৈষ্ণব পদাবলিতে",
        "মঙ্গলকাব্যে"
      ],
      "correctOption": "চর্যাপদ"
    },
    {
      "questionText": "বাংলা ভাষার নিজস্ব লিপি কোনটি?",
      "options": [
        "ব্রাহ্মী",
        "মণিপুরি",
        "বাংলা",
        "কুটিল"
      ],
      "correctOption": "বাংলা"
    },
    {
      "questionText": "ভারতের কোন প্রদেশের অন্যতম দাপ্তরিক ভাষা বাংলা?",
      "options": [
        "কেরালা",
        "ওড়িশা",
        "ত্রিপুরা",
        "হরিয়ানা"
      ],
      "correctOption": "ত্রিপুরা"
    }
  ]
}
